<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article lang="it">
  <articleinfo>
    <title>Italian HOWTO</title>
    <author>
      <firstname>Claudio</firstname>
      <surname>Cattazzo</surname>
      <affiliation><address>
        <email>claudio(at)pluto.it</email>
      </address></affiliation>
    </author>
    <author>
      <firstname>Manuele</firstname>
      <surname>Rampazzo</surname>
      <affiliation><address>
        <email>manu(at)linux.it</email>
      </address></affiliation>
    </author>
    <pubdate>v. 2.0, 2004-11-25</pubdate>
    <abstract>
      <para>Questo documento, destinato in particolare ai nuovi utenti, si
      propone di offrire delle informazioni sulla realtà italiana relativa a
      GNU/Linux e Software Libero. Si propone inoltre come guida
      introduttiva per i nuovi utenti, per rendere più agevoli i loro primi
      passi nella comunità italiana degli utilizzatori di GNU/Linux e del
      Software Libero.</para>
    </abstract>
  </articleinfo>


<!-- Introduzione -->

<sect1 id="introduzione">
<title id="introduzione.title">Introduzione</title>
  <para>Questo documento è nato originariamente, nel 1995, per raccogliere
  informazioni su come <emphasis>italianizzare</emphasis> Linux. Nel corso
  degli anni però, con l'avvento di sempre nuove distribuzioni GNU/Linux,
  questo compito si è ridotto a qualche semplice operazione. Per questo, il
  presente documento ha minimizzato la parte relativa alla localizzazione
  del sistema, per portare in primo piano un'introduzione alla realtà
  presente in Italia relativamente a GNU/Linux e Software Libero, dedicata
  ai nuovi utenti.</para>

  <sect2 id="formati">
  <title id="formati.title">Versioni e formati</title>
    <para>La versione più recente di questo documento è sempre disponibile
    negli archivi del <link linkend="pluto"><emphasis>PLUTO
    Project</emphasis></link> (<ulink
    url="http://www.pluto.it">http://www.pluto.it</ulink>). Sono presenti i
    seguenti formati:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>HTML consultabile online: <ulink
        url="http://it.tldp.org/IH/">http://it.tldp.org/IH/</ulink></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Testo semplice: <ulink
        url="ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO">ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO</ulink></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>HTML multipagina: <ulink
        url="ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.html.tgz">ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.html.tgz</ulink></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>HTML monopagina: <ulink
        url="ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.html">ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.html</ulink></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>PostScript: <ulink
        url="ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.ps">ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.ps</ulink></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>PDF: <ulink
        url="ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.pdf">ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.pdf</ulink></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>DVI: <ulink
        url="ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.dvi">ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.dvi</ulink></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Sorgente DocBook XML: <ulink
        url="ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.xml.gz">ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/Italian-HOWTO.xml.gz</ulink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="changelog">
  <title id="changelog.title">Registro delle modifiche</title>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="strong">2.0, 2004-11-25</emphasis></para>
        <blockquote><para>Sono cambiati gli autori del documento, la
        struttura è stata completamente rivista riducendo notevolmente le
        sezioni puramente tecniche e dando, per contro, molto più risalto
        alle caratteristiche sociali del documento. A partire da questa
        versione il documento è realizzato utilizzando il formato DocBook
        XML. L'ultima versione del documento mantenuta da Marco Gaiarin, la
        1.2.2 del 1999-01-02, è disponibile in vari formati presso <ulink
        url="ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/1.2.2/">ftp://ftp.pluto.it/pub/pluto/ildp/IH/1.2.2/</ulink>.</para></blockquote>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="credit">
  <title id="credit.title">Autori e ringraziamenti</title>
    <para>A partire dalla versione 2.0 del 2004-11-25, i curatori
    dell'Italian HOWTO sono <emphasis>Claudio Cattazzo</emphasis> (<ulink
    url="http://www.linux.it/~claudio/">http://www.linux.it/~claudio/</ulink>,
    <email>claudio(at)pluto.it</email>) e <emphasis>Manuele
    Rampazzo</emphasis> (<ulink
    url="http://www.linux.it/~manu/">http://www.linux.it/~manu/</ulink>,
    <email>manu(at)linux.it</email>).</para>
    <para>Chiunque desiderasse contribuire al miglioramento del documento
    può inviare consigli e informazioni utili via e-mail agli autori. I nomi
    degli eventuali collaboratori verranno elencati in questa
    sezione.</para>
    <para>Si desidera ringraziare in maniera particolare Marco Gaiarin
    (<ulink
    url="http://www.linux.it/~gaio/">http://www.linux.it/~gaio/</ulink>,
    <email>gaio(at)linux.it</email>), curatore "storico" del documento, per
    il notevole contributo dato creando inizialmente l'HOWTO nel 1995 e
    mantentenendolo per così tanto tempo.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="license">
  <title id="license.title">License (ing)</title>
    <para>Copyright (C) 2004 Claudio Cattazzo, Manuele Rampazzo</para>
    <para>This work is free software; you can redistribute it and/or modify
    it under the terms of the GNU General Public License as published by the
    Free Software Foundation; either version 2 of the License, or (at your
    option) any later version.</para>
    <para>This is distributed in the hope that it will be useful, but
    WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
    MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the GNU General
    Public License for more details.</para>
    <para>A copy of the GNU General Public License is available on the World
    Wide Web at <ulink
    url="http://www.fsf.org/copyleft/gpl.html">http://www.fsf.org/copyleft/gpl.html</ulink>.
    You can also obtain it by writing to the Free Software Foundation, Inc.,
    59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="licenza">
  <title id="licenza.title">Licenza (ita)</title>
    <para>Segue la traduzione italiana della licenza; si tenga presente,
    comunque, che l'unica copia normativa è quella in lingua inglese.</para>
    <para>Questo lavoro è Software Libero; è lecito redistribuirlo o
    modificarlo secondo i termini della Licenza Pubblica Generica GNU come è
    pubblicata dalla Free Software Foundation; o la versione 2 della licenza
    o (a propria scelta) una versione successiva.</para>
    <para>È distribuito nella speranza che che sia utile, ma SENZA ALCUNA
    GARANZIA; senza neppure la garanzia implicita di COMMERCIABILITÀ o
    APPLICABILITÀ PER UN PARTICOLARE SCOPO. Si veda la Licenza Pubblica
    Generica GNU per avere maggiori dettagli.</para>
    <para>Una copia della Licenza Pubblica Generica GNU è disponibile sul
    World Wide Web presso <ulink
    url="http://www.fsf.org/copyleft/gpl.html">http://www.fsf.org/copyleft/gpl.html</ulink>.
    La si può ottenere anche scrivendo alla Free Software Foundation, Inc.,
    59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA 02111-1307 USA.</para>
    <para>Una traduzione italiana non ufficiale della Licenza Pubblica
    Generica GNU è disponibile presso <ulink
    url="http://www.softwarelibero.it/gnudoc/gpl.it.txt">http://www.softwarelibero.it/gnudoc/gpl.it.txt</ulink>.</para>
  </sect2>

</sect1>

<!-- Terminologia -->

<sect1 id="terminologia">
<title id="terminologia.title">Terminologia</title>
  <para>Questo documento tratta, seppur in maniera discorsiva e poco
  tecnica, argomenti inerenti l'informatica. Questa sezione serve a rendere
  comprensibile a tutti la terminologia utilizzata in questo testo,
  spiegando che cos'è un sistema operativo, perché è da preferire la
  dicitura "GNU/Linux" a "Linux" e cose simili.</para>

  <sect2 id="so">
  <title id="so.title">Sistema operativo</title>
    <para>Tutto ciò che serve a far funzionare un computer, chiamato in
    seguito anche elaboratore o calcolatore, può essere diviso in due
    categorie: <emphasis>hardware</emphasis> e
    <emphasis>software</emphasis>.</para>
    <para>L'<emphasis>hardware</emphasis> è l'insieme di tutti i dispositivi
    fisici (elettronici e meccanici), quindi tangibili, di un elaboratore:
    tastiera, mouse, monitor, ecc...</para>
    <para>Il termine <emphasis>software</emphasis> corrisponde invece, in
    contrapposizione all'<emphasis>hardware</emphasis>, alla parte non
    tangibile dell'elaboratore utile al suo funzionamento: i
    programmi.</para>
    <para>Il <emphasis>sistema operativo</emphasis> è quel programma (o
    meglio, quell'insieme di programmi) che consente
    all'<emphasis>utente</emphasis> (l'utilizzatore del computer) di
    sfruttare l'<emphasis>hardware</emphasis>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="sl">
  <title id="sl.title">Software Libero</title>
    <para>La definizione di <emphasis>Software Libero</emphasis> data da
    Richard M. Stallman, fondatore della Free Software Foundation e del
    progetto GNU (<ulink
    url="http://www.gnu.org">http://www.gnu.org</ulink>), si basa su quattro
    caratteristiche che deve avere il software per poter essere considerato
    <emphasis>libero</emphasis>:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Libertà 0, o libertà fondamentale: libertà di eseguire il
        programma per qualunque scopo, senza vincoli sul suo
        utilizzo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Libertà 1: libertà di studiare il funzionamento del programma
        e di adattarlo alle proprie esigenze.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Libertà 2: libertà di redistribuire copie del
        programma.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Libertà 3: libertà di migliorare il programma e di
        distribuirne i miglioramenti.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>In inglese, <emphasis>Software Libero</emphasis> è <emphasis>free
    software</emphasis>. Nonostante il termine inglese "free" abbia il
    duplice significato di "gratuito" e "libero", in questo contesto
    significa sempre <emphasis>libero</emphasis>.</para>
    <para>Per maggiori informazioni in italiano sul Software Libero si può
    visitare il sito del progetto GNU (<ulink
    url="http://www.gnu.org">http://www.gnu.org</ulink>) o quello dell'<link
    linkend="assoli"><emphasis>Associazione Software
    Libero</emphasis></link> (<ulink
    url="http://softwarelibero.it">http://softwarelibero.it</ulink>).</para>
  </sect2>

  <sect2 id="linux">
  <title id="linux.title">Linux? GNU/Linux!</title>
    <para>In breve, <emphasis>Linux</emphasis> è un sistema
    operativo.</para>
    <para>In realtà però, Linux è solo il <emphasis>kernel</emphasis> (o
    nucleo) del sistema operativo, ossia quella piccola parte che si occupa
    di tanti compiti fondamentali per il sistema, come il supporto per
    l'hardware, la gestione della memoria, ecc...</para>
    <para>Quando si parla del "sistema operativo Linux" si sta quindi
    parlando in realtà non solo di Linux, ma di GNU/Linux, ossia del kernel
    Linux corredato di tutte le applicazioni GNU. Ecco perché, per essere
    precisi, sarebbe da preferire la dicitura GNU/Linux, anche se,
    solitamente, a meno che non ci si stia riferendo proprio al kernel,
    parlando di Linux si intende implicitamente GNU/Linux.</para>
    <para>Si sente spesso parlare di Linux e di Software Libero assieme
    perché Linux è uno dei maggiori esempi, se non il maggiore, di software
    libero.</para>
  </sect2>

</sect1>

<!-- Usare il Software Libero in Italia -->

<sect1 id="usare">
<title id="usare.title">Usare il Software Libero in Italia</title>
  <para>Come avviene il primo incontro con il <emphasis>Software
  Libero</emphasis>?</para>
  <para>Spesso, un utente sente parlare di questo "nuovo" sistema operativo
  chiamato <emphasis>Linux</emphasis> da un amico, da qualche collega,
  leggendo un articolo su qualche rivista del settore o meno o per qualche
  altra via. Il sistema operativo GNU/Linux è infatti uscito dai circoli
  ristretti degli esordi, limitati quasi esclusivamente all'ambito
  accademico e agli utenti avanzati, così italianamente denominati
  "smanettoni", per diventare un fenomeno in grado di coinvolgere decine di
  migliaia di persone in ogni ambito (casalingo, lavorativo, educativo),
  coinvolgendo di fatto una percentuale significativa ed in costante aumento
  di utenti.</para>
 
  <sect2 id="iniziare">
  <title id="iniziare.title">Il difficile è iniziare</title>
    <para>Un utente scopre, in qualche modo, l'esistenza del sistema
    operativo GNU/Linux e, se sufficientemente ardimentoso, decide di
    provarlo sul proprio computer: può essere spinto a farlo dalla propria
    curiosità, dall'insoddisfazione per gli strumenti informatici che fino
    ad allora ha utilizzato, da qualche genere di antipatia nei confronti
    delle principali case produttrici di software o per qualche altra
    ragione ancora. Qualunque sia il motivo che lo spinge, se un utente non
    può disporre del supporto diretto di qualche utilizzatore suo conoscente
    non può fare a meno di chiedersi da che parte cominciare per provare
    questo Linux.</para>
    <para>La principale fonte di informazioni è Internet e questo è
    particolarmente vero per un sistema operativo nato e cresciuto in
    strettissimo rapporto con la rete: la ricerca presso un qualsiasi motore
    di ricerca di semplici frasi come "installare Linux" o "ottenere Linux"
    restituisce un'enorme quantità di risorse, la cui scrematura sarà il
    primo difficile passo per il nuovo utente.</para>
    <para>Un utente che sia riuscito a capire come fare per installare
    GNU/Linux nel proprio computer e che sia riuscito in qualche modo a
    procurarselo può quindi compiere il grande passo ed installarlo.
    L'installazione e la configurazione del sistema operativo non sono però
    argomenti di competenza di questo documento, ad eccezione della parte
    relativa alla localizzazione (Cfr. <link linkend="localizzazione"
    endterm="localizzazione.title"/>); per informazioni relative
    all'installazione di una distribuzione GNU/Linux si rimanda quindi alla
    numerosa documentazione esistente (Cfr. <link linkend="documentazione"
    endterm="documentazione.title"/>).</para>
  </sect2>

  <sect2 id="incontro">
  <title id="incontro.title">L'incontro con la comunità</title>
    <para>Il nuovo utente, che al giorno d'oggi non dovrebbe più incontrare
    grosse difficoltà nell'installazione e nella configurazione del sistema
    operativo, si trova di fronte un mondo che per lui è, normalmente,
    completamente nuovo: l'aspetto è diverso dai sistemi a cui era abituato
    e numerosi programmi si chiamano in modo diverso. L'enorme
    semplificazione delle interfacce grafiche avvenuta negli ultimi anni,
    unita alla disponibilità di un gran numero di programmi come
    <emphasis>OpenOffice.org</emphasis> (<ulink
    url="http://www.openoffice.org/">http://www.openoffice.org/</ulink>) e
    <emphasis>Mozilla</emphasis> (<ulink
    url="http://www.mozilla.org/">http://www.mozilla.org/</ulink>) su
    sistemi operativi diversi e, ovviamente, alla disponibilità in italiano
    del software installato dovrebbe, nella maggior parte dei casi, aiutare
    il nuovo utente a sopravvivere al primo impatto con il nuovo
    sistema.</para>
    <para>L'utente che vuole conoscere un po' più del proprio nuovo sistema
    operativo o che desidera risolvere alcuni problemi a volte banali, ma
    per lui di difficilissima soluzione a causa della novità del sistema,
    non ha quindi altra strada che ricercare ulteriori informazioni
    utilizzando, naturalmente, soprattutto Internet. Diventa facile, a
    questo punto, imbattersi in qualche area di discussione (Cfr. <link
    linkend="discussione" endterm="discussione.title"/>), scegliendo
    frequentemente quella del gruppo di utenti geograficamente più vicino
    (Cfr. <link linkend="gruppi" endterm="gruppi.title"/>).</para>
    <para>A dire il vero, bisogna ammettere che l'incontro con gli altri
    utilizzatori di GNU/Linux spesso precede l'installazione vera e propria,
    in virtù della raccolta di buona parte delle informazioni nelle prime
    ricerche proprio presso le onnipresenti aree di discussione pubbliche
    dei vari gruppi di utenti e progetti esistenti in Italia.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="newbie">
  <title id="newbie.title">Dalla parte del nuovo utente</title>
    <para>Un nuovo utente che inizia a frequentare i gruppi di utenti, prima
    telematicamente e poi, se ve ne sono, durante gli incontri dal vivo, può
    imparare moltissimo sul sistema che sta iniziando ad utilizzare.</para>
    <para>Bisogna ammettere che l'approccio con la comunità può a volte
    essere non lineare: a parte l'elevato livello di litigiosità presente in
    alcune situazioni nelle varie aree di discussione (difetto legato
    strettamente alla natura telematica dello strumento), il nuovo utente
    può a volte subire la scarsa considerazione da parte di un numero per
    fortuna ridotto di utenti più esperti. Può capitare, infatti, che il
    nuovo utente riceva come risposta ad una sua domanda un laconico RTFM
    (Cfr. <link linkend="gergo" endterm="gergo.title"/>), del quale, magari,
    perfino ignora il significato.</para>
    <para>Questo atteggiamento refrattario nei confronti nei nuovi utenti,
    che a volte può confluire anche nell'assenza di facili corsi
    introduttivi a loro dedicati, è sicuramente dovuto in buona parte al
    fatto che gli utenti più esperti si sono dovuti formare studiando in
    profondità la documentazione, soprattutto quella in lingua inglese.
    Questa loro formazione li rende giustamente avversi a quei nuovi utenti
    che pretendono la "pappa pronta", come se un'area di discussione
    pubblica fosse al loro servizio, ma evidentemente li rende qualche volta
    poco concilianti anche con quegli utenti genuinamente inesperti e che
    hanno quindi bisogno di essere guidati nei loro primi passi e che magari
    non dispongono di abbastanza tempo o conoscenze tecniche per usufruire
    al loro stesso modo della documentazione.</para>
    <para>A parte questi casi, non numerosi, ma che però possono rendere la
    fruizione spiacevole per il nuovo utente ancora inesperto, l'interazione
    con gli altri utenti può risultare davvero gratificante, grazie
    soprattutto al supporto che la maggior parte degli utenti più esperti
    sarà lieto di fornire. Con costanza e dedizione, consultando
    naturalmente la preziosa documentazione esistente, l'utente può
    gradatamente migliorare le proprie conoscenze sul sistema GNU/Linux,
    riuscendo a diventare completamente autonomo.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="aiutare">
  <title id="aiutare.title">Iniziare ad aiutare gli altri</title>
    <para>Una volta fatti i primi passi nel mondo di GNU/Linux, un utente
    che sia divenuto più esperto e che decida di frequentare costantemente
    le varie aree di discussione esistenti può trovarsi quindi nella
    situazione di essere a propria volta in grado di aiutare dei nuovi
    utenti, fornendo loro i consigli maturati con la propria esperienza,
    restituendo l'aiuto ricevuto a propria volta nell'arco della propria
    crescita e contribuendo quindi alla sempre maggiore diffusione di
    GNU/Linux e del Software Libero.</para>
    <para>L'utente maturo può poi sicuramente collaborare con il proprio
    gruppo di utenti e con altre iniziative, italiane e non, partecipando
    all'organizzazione di eventi, incontri e quant'altro, in quell'ottica
    collaborativa che è fondamentale nella natura del Software
    Libero.</para>
    <para>Un passo ulteriore che l'utente può compiere, se sufficientemente
    motivato, è quello di intervenire in prima persona al miglioramente del
    software esistente: non solo programmando o segnalando problemi dei
    programmi, ma anche partecipando a quei progetti di localizzazione (Cfr.
    <link linkend="progetti-localizzazione"
    endterm="progetti-localizzazione.title"/>) che tanto possono fare per
    aiutare i primi passi dei nuovi, futuri utenti.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="quanti">
  <title id="quanti.title">Quanti utenti in Italia?</title>
    <para>Il nuovo utente potrà aggiungere, se desidera, il proprio nome al
    <emphasis>Linux Counter</emphasis> (<ulink
    url="http://counter.li.org/">http://counter.li.org/</ulink>), un
    servizio che cerca di quantificare l'utilizzo nel mondo del sistema
    operativo GNU/Linux. È disponibile anche una statistica degli
    <emphasis>utenti italiani</emphasis> (<ulink
    url="http://counter.li.org/reports/place.php?place=IT">http://counter.li.org/reports/place.php?place=IT</ulink>)
    che, si ricordi, riguarda esclusivamente gli utenti registrati, ovvero
    una minima parte dell'utenza complessiva.</para>
    <para>Quanti sono, quindi, gli utenti italiani? Una stima molto rozza si
    può ottenere applicando al citato elenco di utenti italiani la medesima
    proporzione usata sul <emphasis>Linux Counter</emphasis> per la stima
    del numero reale di utenti nel mondo, il che darebbe un risultato di
    quasi 700.000 utenti italiani! Questo numero, si ricordi, è frutto di
    una stima molto rozza e la cifra reale potrebbe essere ben diversa, ma è
    comunque significativo di come in Italia vi siano oggi decine, forse
    centinaia di migliaia di utenti di GNU/Linux.</para>
    <para>Un nuovo utente, pertanto, <emphasis>non è solo</emphasis>, ma
    bensì è partecipe insieme a tantissime altre persone ad una vera e
    propria <emphasis>rivoluzione dell'informatica</emphasis> che sta
    avvenendo nel nostro paese così come nel resto del mondo.</para>
  </sect2>

</sect1>

<!-- Gruppi di utenti e progetti in Italia -->

<sect1 id="gruppi">
<title id="gruppi.title">Gruppi di utenti e progetti</title>
  <para>In Italia esistono numerosissimi gruppi, locali e non, di utenti,
  alcuni esistenti come ritrovi amichevoli di interessati di GNU/Linux e
  Software Libero, altri definiti come vere e proprie associazioni
  riconosciute legalmente. Questa sezione del documento si propone di
  presentare alcuni di questi gruppi.</para>
  
  <sect2 id="lug">
  <title id="lug.title">LUG e FSUG</title>
    <para><emphasis>LUG</emphasis> (acronimo "Linux Users Group", che
    tradotto significa "Gruppo di Utenti Linux") e <emphasis>FSUG</emphasis>
    (acronimo di "Free Software Users Group", ossia "Gruppo di Utenti di
    Software Libero") sono gruppi solitamente locali, ad esempio provinciali
    o regionali, di utenti che condividono la passione per GNU/Linux e per
    il Software Libero. Essendo appunto locali, possono con più facilità,
    rispetto ai gruppi nazionali, organizzare incontri, corsi e altri
    eventi.</para>
    <para>Si può affermare senza paura di sbagliare che i gruppi locali
    costituiscono la vera ossatura della comunità italiana di GNU/Linux e
    del Software Libero ed è soprattutto grazie al loro diretto
    coinvolgimento con il territorio di competenza che si può parlare di un
    supporto diffuso per i nuovi utenti, i quali possono quindi rivolgersi a
    persone esperte vicine geograficamente, per condividere con loro
    informazioni, suggerimenti, consigli ed esperienze.</para>
    <para>Per conoscere il gruppo di utenti più vicino si consiglia di
    consultare la <emphasis>mappa dei LUG e FSUG italiani</emphasis>
    (LUGmap) presso <ulink
    url="http://www.linux.it/LUG/">http://www.linux.it/LUG/</ulink>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="nazionali">
  <title id="nazionali.title">Iniziative nazionali</title>
    <sect3 id="pluto">
    <title id="pluto.title">PLUTO Project</title>
      <para>La più antica iniziativa italiana a supporto del Software
      Libero, il <emphasis>PLUTO</emphasis> (<emphasis>PLUTO Lumen Utentibus
      Terrarum Orbis</emphasis>, <ulink
      url="http://www.pluto.it/">http://www.pluto.it/</ulink>), è nata nel
      1992 a Padova come LUG, assumendo poi negli anni successivi la
      caratteristica di progetto nazionale.</para>
      <para>Alcune tra le principali attività promosse dal <emphasis>PLUTO
      Project</emphasis> sono: gestione di liste di discussione di vario
      genere (<ulink
      url="http://lists.pluto.it/">http://lists.pluto.it</ulink>), tra cui
      anche due dedicate alle richieste di assistenza da parte degli utenti;
      la rivista PLUTO Journal (Cfr. <link linkend="riviste"
      endterm="riviste.title"/>), liberamente consultabile on-line;
      l'Italian Linux Documentation Project, per la traduzione in italiano
      della documentazione; il progetto ReFUN (<ulink
      url="http://refun.pluto.it/">http://refun.pluto.it</ulink>), dedicato
      al ripristino funzionale dei vecchi calcolatori; ecc...</para>
    </sect3>
    <sect3 id="ils">
    <title id="ils.title">Italian Linux Society</title>
      <para><emphasis>ILS</emphasis> (<emphasis>Italian Linux
      Society</emphasis>, <ulink
      url="http://www.linux.it/">http://www.linux.it/</ulink>) è
      un'associazione senza fini di lucro, con statuto, assemblea, consiglio
      direttivo e quota associativa, nata nel 1994 per promuovere la
      diffusione di GNU/Linux e del Software Libero in Italia.</para>
      <para>Oltre a supportare attivamente i LUG/FSUG tramite l'offerta di
      servizi come spazio web e domini di terzo livello
      <literal>.linux.it</literal>, <emphasis>ILS</emphasis> promuove
      numerose altre iniziative, come lo svolgimento del <emphasis>Linux
      Day</emphasis> (<ulink
      url="http://linuxday.linux.it/">http://linuxday.linux.it/</ulink>), la
      giornata nazionale di GNU/Linux e del Software Libero, la
      distribuzione GNU/Linux <emphasis>knopILS</emphasis> (<ulink
      url="http://knopils.linux.it/">http://knopils.linux.it/</ulink>), la
      diffusione del Software Libero nella scuola (<ulink
      url="http://scuola.linux.it/">http://scuola.linux.it/</ulink>) e molte
      altre. Si può consultare l'elenco delle mailing list messe a
      disposizione da <emphasis>ILS</emphasis> presso <ulink
      url="http://lists.linux.it/listinfo/">http://lists.linux.it/listinfo/</ulink>.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="assoli">
    <title id="assoli.title">Associazione Software Libero</title>
      <para><emphasis>Assoli</emphasis> (<emphasis>Associazione Software
      Libero</emphasis>, <ulink
      url="http://softwarelibero.it/">http://softwarelibero.it/</ulink>) è
      un'associazione senza fini di lucro e legalmente riconosciuta nata nel
      novembre del 2000 per contribuire alla diffusione della cultura del
      Software Libero in Italia.</para>
      <para>Sul sito di <emphasis>Assoli</emphasis>, oltre a vario materiale
      informativo sul Software Libero, si trovano i progetti portati avanti
      dall'associazione, come il Bollino-HOWTO (<ulink
      url="http://softwarelibero.it/bollino/">http://softwarelibero.it/bollino/</ulink>),
      un documento che descrive come ottenere l'esenzione del bollino SIAE
      per la distribuzione di Software Libero.</para>
      <para>Presso <ulink
      url="http://softwarelibero.it/liste.shtml">http://softwarelibero.it/liste.shtml</ulink>
      è possibile consultare l'elenco delle mailing list di Assoli, tra cui
      ad esempio la lista "discussioni", dedicata a discussioni generiche, e
      la lista "diritto", dedicata agli aspetti legali relativi al Software
      Libero.</para>
      <para><emphasis>Assoli</emphasis> ha anche il canale IRC
      <literal>#assoli</literal> sul server
      <literal>irc.freenode.net</literal> (accesso consigliato dall'Italia
      dal server <literal>calvino.freenode.net</literal>).</para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="europee">
  <title id="europee.title">Iniziative europee</title>
    <para>Con il procedere dell'integrazione europea, per l'importanza via
    via maggiore che acquistano le istituzioni dell'Unione Europea e per il
    peso che le scelte dell'Unione possono avere anche per il Software
    Libero, diventa corretto inquadrare la situazione dell'Italia
    nell'ambito europeo.</para>
    <sect3 id="fsfeurope">
    <title id="fsfeurope.title">Free Software Foundation Europe</title>
      <para>La <emphasis>Free Software Foundation Europe</emphasis> (<ulink
      url="http://fsfeurope.org/">http://fsfeurope.org/</ulink>) è nata nel
      marzo del 2001 per supportare il Software Libero in Europa come la
      Free Software Foundation fa nei paesi di sua competenza.</para>
      <para>L'elenco delle mailing list di <emphasis>FSFEurope</emphasis>,
      che comprende, tra le altre, liste di annunci e di discussione
      generica, può essere consultato presso <ulink
      url="http://mail.fsfeurope.org/mailman/listinfo/">http://mail.fsfeurope.org/mailman/listinfo/</ulink>.</para>
      <para><emphasis>FSFEurope</emphasis> ha anche un canale IRC
      (<literal>#fsfeurope</literal>) a cui è possibile accedere
      connettendosi al server IRC freenode (dall'Italia si consiglia di
      utilizzare il server <literal>calvino.freenode.net</literal>).</para>
    </sect3>
    <sect3 id="ffii">
    <title id="ffii.title">Foundation for a Free Information
    Infrastructure</title>
      <para>La <emphasis>FFII</emphasis> (<emphasis>Foundation for a Free
      Information Infrastructure</emphasis>, ovvero Fondazione per una Libera
      Infrastruttura dell'Informazione, <ulink
      url="http://www.ffii.org/">http://www.ffii.org/</ulink>) è
      un'associazione non profit attiva a livello europeo per la tutela e la
      diffusione delle libertà informatiche. L'iniziativa più nota è la
      campagna contro la <emphasis>brevettabilità del software</emphasis>
      (<ulink url="http://swpat.ffii.org/">http://swpat.ffii.org/</ulink>),
      tema di fondamentale importanza per il futuro sviluppo di GNU/Linux e
      del Software Libero.</para>
    </sect3>
    <!--<sect3 id="eurolugs">
    <title id="eurolugs.title">Eurolug</title>
      <para>Rete di gruppi europei...</para>
    </sect3>-->
  </sect2>

  <sect2 id="altreiniziative">
  <title id="altreiniziative.title">Altre iniziative</title>
    <para>La comunità si è progressivamente aperta a temi non puramente
    informatici, ma sempre connessi alla libertà di espressione, alla
    condivisione del sapere ed al progresso sociale, avviando quindi
    numerose iniziative che possono essere considerate come un'evoluzione
    rispetto ad un approccio esclusivamente tecnico. Di seguito è proposta
    una breve, incompleta lista di queste iniziative, italiane o
    semplicemente di interesse per l'utente italiano.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>GNUtemberg! (<ulink
        url="http://www.gnutemberg.org/">http://www.gnutemberg.org/</ulink>):
        iniziativa volta a promuovere la diffusione cartacea di manualistica
        e documentazione tutelata da licenze libere.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>LiberGNU (<ulink
        url="http://www.libergnu.org">http://www.libergnu.org</ulink>):
        progetto per lo sviluppo dello standard <emphasis>Open
        eBook</emphasis>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Wikipedia (<ulink
        url="http://it.wikipedia.org/">http://it.wikipedia.org/</ulink>):
        sezione italiana dell'enciclopedia libera e multilingue Wikipedia
        (<ulink
        url="http://www.wikipedia.org/">http://www.wikipedia.org/</ulink>),
        con cui chiunque può collaborare, aggiungendo o modificando
        articoli.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Trashware.linux.it (<ulink
        url="http://trashware.linux.it/">http://trashware.linux.it/</ulink>):
        portale dei progetti italiani di <emphasis>trashware</emphasis>,
        ovvero il recupero ed il ripristino di computer obsoleti per
        finalità di promozione sociale.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>

</sect1>

<!-- Aree di discussione pubbliche in lingua italiana -->

<sect1 id="discussione">
<title id="discussione.title">Aree di discussione pubbliche in lingua italiana</title>
  <para>Il mezzo preferenziale per le comunicazioni tra gli utenti del
  Software Libero è, in Italia come nel resto del mondo, Internet: per
  questo sono sorte numerosissime aree di discussione in cui fare annunci,
  richiedere assistenza tecnica, organizzare attività, ecc...</para>
  <para>Spesso un nuovo utente può rimanere sconcertato dalla varietà di
  aree di discussione esistenti e dall'enorme quantità di messaggi che
  vengono inviati. Può, inoltre, incorrere a volte nelle ire degli iscritti
  più esperti qualora utilizzasse impropriamente, nella forma come nella
  sostanza, il mezzo di comunicazione. Risultano quindi necessari dei
  consigli di massima, ovvi per gli utenti più esperti, ma che possono
  costituire un'assoluta novità per i nuovi utenti.</para>

  <sect2 id="gergo">
  <title id="gergo.title">Gergo e consigli per l'uso</title>
    <para>Con l'evolversi della rete e dello scambio di messaggi per mezzo
    di posta elettronica, IRC e in generale per via telematica, sono nate
    delle espressioni, nella maggior parte dei casi in inglese, come termini
    gergali e acronimi, che possono risultare incomprensibili a chi è nuovo
    di questo ambiente. Alcune di queste sono spiegate di seguito.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>AFAIK: As Far As I Know (per quanto ne so).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>BTW: By The Way (a proposito, tra l'altro).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>FAQ: Frequently Asked Questions (domande poste di
        frequente).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Flame: indica un litigio in un'area di discussione come un
        forum o una mailing list.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>FYI: For Your Information (per tua/vostra
        informazione).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>IMHO: In My Humble Opinion (secondo la mia modesta
        opinione).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>LOL: Laugh Out Loud (forte risata).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Newbie: termine importato dalla lingua inglese per descrivere
        l'utente inesperto.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>OT: Off Topic (fuori tema); indica un messaggio non inerente
        all'ambiente nel quale è stato inviato. Quindi, ad esempio,
        un'e-mail contenente una richiesta d'aiuto è OT in una mailing list
        di annunci.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>ROTFL: Rolling On The Floor Laughing (rotolarsi per terra dal
        ridere).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>RTFM: Read That Fu**ing Manual (leggi/leggete quel [...]
        manuale). Altre versioni più garbate possono riportare "Fine",
        "Fantastic", "Friendly" o altro al posto di Fu**ing. Comunque, se
        qualcuno ve lo dice, è abbastanza probabile che non sia stia
        riferendo alla versione garbata.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>TIA: Thanks In Advance (grazie in anticipo).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Si ricorda, infine, che il rispetto della
    <emphasis>netiquette</emphasis>, ovvero del codice di comportamento
    nelle comunicazioni telematiche, è particolarmente gradito nella
    comunità di GNU/Linux e del Software Libero: si consiglia pertanto al
    nuovo utente d'imparare le poche, semplici regole della netiquette al
    più presto. Alcune sono semplicemente quelle dettate dal buon senso:
    evitare di inviare messaggi fuori tema, evitare espressioni che
    potrebbero essere offensive, evitare di creare litigi, evitare di
    scrivere tutto in maiuscolo, ecc...</para>
  </sect2>

  <sect2 id="liste">
  <title id="liste.title">Liste via posta elettronica</title>
    <para>Di seguito viene presentato un elenco di alcune liste via posta
    elettronica (chiamate più spesso <emphasis>mailing list</emphasis>) in
    lingua italiana divise per categoria. Oltre a queste, può essere utile
    iscriversi alle mailing list del gruppo di utenti più vicino (Cfr. <link
    linkend="lug" endterm="lug.title"/>).</para>
    <sect3 id="liste-annunci">
    <title id="liste-annunci.title">Liste di annunci</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><literal>annunci</literal> (<ulink
          url="http://lists.linux.it/listinfo/annunci/">http://lists.linux.it/listinfo/annunci/</ulink>)
          su linux.it: corrisponde al newsgroup
          <literal>it.comp.os.linux.annunci</literal> ed è dedicata alla
          diffusione di annunci relativi a GNU/Linux e Software Libero in
          Italia.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>annunci</literal> (<ulink
          url="http://lists.softwarelibero.it/mailman/listinfo/annunci/">http://lists.softwarelibero.it/mailman/listinfo/annunci/</ulink>)
          su softwarelibero.it: lista di annunci dell'<link
          linkend="assoli">Associazione Software Libero</link>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>pluto-annunci</literal> (<ulink
          url="http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-annunci/">http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-annunci/</ulink>)
          su pluto.it: lista di annunci del <link linkend="pluto">PLUTO
          Project</link>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>press-release-it</literal> (<ulink
          url="https://mail.fsfeurope.org/mailman/listinfo/press-release-it/">https://mail.fsfeurope.org/mailman/listinfo/press-release-it/</ulink>)
          su fsfeurope.org: news e comunicazioni della <link
          linkend="fsfeurope">Free Software Foundation Europe</link>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect3>
    <sect3 id="liste-discussione">
    <title id="liste-discussione.title">Liste di discussione</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><literal>discussioni</literal> (<ulink
          url="http://lists.softwarelibero.it/mailman/listinfo/discussioni/">http://lists.softwarelibero.it/mailman/listinfo/discussioni/</ulink>)
          su softwarelibero.it: discussioni relative al Software
          Libero.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>pluto-soci</literal> (<ulink
          url="http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-soci/">http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-soci/</ulink>)
          su pluto.it: discussioni tra i soci del <link
          linkend="pluto">PLUTO</link>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>lavoro</literal> (<ulink
          url="http://lists.linux.it/listinfo/lavoro/">http://lists.linux.it/listinfo/lavoro/</ulink>)
          su linux.it: offerte di lavoro relative al sistema operativo
          GNU/Linux ed al Software Libero.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>scuola</literal> (<ulink
          url="http://lists.linux.it/listinfo/scuola/">http://lists.linux.it/listinfo/scuola/</ulink>)
          su linux.it: discussioni su come il Software Libero può
          contribuire alla didattica nelle scuole italiane.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>debian-italian</literal> (<ulink
          url="http://lists.debian.org/debian-italian/">http://lists.debian.org/debian-italian/</ulink>)
          su debian.org: assistenza e discussioni sulla distribuzione Debian
          GNU/Linux (<ulink
          url="http://www.debian.org/">http://www.debian.org/</ulink>).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>trashware</literal> (<ulink
          url="http://lists.linux.it/listinfo/trashware/">http://lists.linux.it/listinfo/trashware/</ulink>)
          su linux.it: discussioni sulle problematiche inerenti il
          <emphasis>trashware</emphasis> (<ulink
          url="http://trashware.linux.it/">http://trashware.linux.it/</ulink>),
          ossia il recupero e il riutilizzo di hardware obsoleto per
          finalità sociali.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>pluto-ddivide</literal> (<ulink
          url="http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-ddivide/">http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-ddivide/</ulink>)
          su pluto.it: discussioni relative al "divario digitale" (o
          "digital divide"), ossia la sostanziale differenza tra Paesi
          poveri e ricchi nell'accesso alle nuove tecnologie.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect3>
    <sect3 id="liste-assistenza">
    <title id="liste-assistenza.title">Liste di assistenza</title>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><literal>pluto-help</literal> (<ulink
          url="http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-help/">http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-help/</ulink>)
          su pluto.it: assistenza di primo livello, quindi dedicata
          principalmente ai nuovi utenti;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>pluto-tech</literal> (<ulink
          url="http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-tech/">http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-tech/</ulink>)
          su pluto.it: assistenza di secondo livello, dedicata agli utenti
          più esperti;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>debian-italian</literal> (<ulink
          url="http://lists.debian.org/debian-italian/">http://lists.debian.org/debian-italian/</ulink>)
          su debian.org: assistenza e discussioni sulla distribuzione Debian
          GNU/Linux (<ulink
          url="http://www.debian.org/">http://www.debian.org/</ulink>).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="newsgroup">
  <title id="newsgroup.title">Newsgroup</title>
    <para>In lingua italiana esistono numerosi newsgroup dedicati a
    discussioni su Linux. Alcuni di essi sono:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><literal>it.comp.os.linux.annunci</literal>: è il newsgroup
        per gli annunci relativi a GNU/Linux e Software Libero in Italia e
        corrisponde alla mailing list <literal>annunci</literal> su
        linux.it. Transitano su questo newsgroup messaggi a proposito di
        eventi, nascita di nuovi LUG/FSUG, particolari progetti,
        ecc...;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>it.comp.os.linux.iniziare</literal>: dedicato in
        particolare a chi non è ancora esperto di GNU/Linux, questo
        newsgroup viene utilizzato per discutere dei problemi relativi
        all'uso e alla configurazione del proprio sistema;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>it.comp.os.linux.development</literal>: tratta la
        programmazione in ambiente GNU/Linux;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>it.comp.os.linux.software</literal>: è il newsgroup
        sull'uso, la compilazione e l'installazione di applicazioni per
        GNU/Linux;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>it.comp.os.linux.sys</literal>: discussioni sul
        sistema operativo GNU/Linux;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>linux.debian.user.italian</literal>: corrisponde alla
        mailing list <literal>debian-italian</literal> su debian.org;</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="irc">
  <title id="irc.title">Canali IRC</title>
    <para>Tutti i seguenti canali IRC sono accessibili sui server freenode;
    dall'Italia si consiglia di utilizzare il server
    <literal>calvino.freenode.net</literal>
    (<literal>calkins.freenode.net</literal> per IPv6).</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><literal>#linux-it</literal> (<ulink
        url="http://irc.linux.it/">http://irc.linux.it/</ulink>): canale di
        discussione generica su GNU/Linux e Software Libero;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>#assoli</literal>: canale IRC dell'Associazione
        Software Libero;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>#fsfeurope</literal>: canale IRC della Free Software
        Foundation Europe;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>#debian-it</literal>: canale IRC degli utenti
        italiani del sistema Debian GNU/Linux;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>#openoffice.org-it</literal>: canale IRC degli utenti
        italiani di OpenOffice.org;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><literal>#gnome-it</literal>: canale IRC degli utenti italiani
        di GNOME.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>

</sect1>


<!-- Documentazione -->

<sect1 id="documentazione">
<title id="documentazione.title">Documentazione</title>
  <para>Il più tipico dei consigli che un nuovo utente si sente rivolgere
  quando pone una domanda in un'area di discussione pubblica è di leggersi
  la documentazione, consiglio a volte espresso nel poco amichevole RTFM
  (Cfr. <link linkend="gergo" endterm="gergo.title"/>). Questa sezione viene
  incontro ai nuovi utenti, proponendo loro un elenco di documentazione
  usufruibile liberamente.</para>

  <sect2 id="doc-inst">
  <title id="doc-inst.title">Documentazione disponibile sul proprio
  sistema</title>
    <para>Il luogo più comodo dove ricercare documentazione, ma forse
    proprio per questo meno ovvio e quindi spesso ignorato, è il proprio
    sistema.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>Pagine man</emphasis>, ovvero manuali dei programmi
        consultabili da console. Per accedervi è sufficiente immettere il
        comando "<literal>man programma</literal>", dove
        <literal>programma</literal> è il nome del programma di cui si vuole
        visualizzare la pagina man. Per poter leggere le pagine man in
        lingua italiana è necessario installare la loro versione tradotta,
        in modi diversi a seconda della distribuzione utilizzata (ad
        esempio, in Debian o in distribuzioni basate su Debian è sufficiente
        installare il paccheto <literal>manpages-it</literal>). Se si
        utilizza come browser Konqueror, è possibile visualizzare la pagina
        man di <literal>programma</literal> scrivendo nella barra degli
        indirizzi "<literal>#programma</literal>" oppure
        "<literal>man:/programma</literal>". Scrivendo invece solamente
        "<literal>#</literal>" o "<literal>man:/</literal>" verrà
        visualizzato il menu generale delle pagine man, nel quale si potrà
        navigare seguendo i link tra le varie sottosezioni.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>Pagine info</emphasis>: un'altra fonte di
        informazioni, ma esclusivamente in lingua inglese, accessibile dal
        proprio sistema tramite il comando "<literal>info
        programma</literal>", dove <literal>programma</literal> è il nome
        del programma di cui si vuole visualizzare la pagina info. Se si
        utilizza come browser Konqueror, è possibile visualizzare la pagina
        info di <literal>programma</literal> scrivendo nella barra degli
        indirizzi "<literal>info:/programma</literal>". Scrivendo invece
        solamente "<literal>info:/</literal>" verrà visualizzato l'elenco
        principale delle pagine info.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>HOWTO</emphasis>, ovvero delle guide riguardanti
        vari aspetti del sistema GNU/Linux, del Software Libero e
        dell'informatica in generale. A seconda della distribuzione
        utilizzata è possibile trovarli in posizioni diverse del proprio
        filesystem, in inglese, ma spesso anche in italiano se è stato
        installato il pacchetto opportuno e se il documento è stato
        tradotto. Per Debian e distribuzioni basate su Debian esistono i
        pacchetti <literal>doc-linux-it</literal>, che contiene gli HOWTO in
        formato HTML tradotti in italiano, e
        <literal>doc-linux-it-text</literal>, che contiene gli stessi
        documenti ma in formato testo. Una volta installati tali pacchetti,
        le traduzioni italiane degli HOWTO saranno disponibili
        rispettivamente nelle directory
        <literal>/usr/share/doc/HOWTO/it-html/</literal> e
        <literal>/usr/share/doc/HOWTO/it-txt/</literal>; se invece si
        installa la versione inglese degli HOWTO, in HTML attraverso il
        pacchetto <literal>doc-linux-html</literal> o in testo semplice
        attraverso il pacchetto <literal>doc-linux-text</literal>, questi
        saranno disponibili rispettivamente nelle directory
        <literal>/usr/share/doc/HOWTO/en-html/</literal> e
        <literal>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</literal>. Si fa notare che i
        pacchetti di Debian come di qualsiasi altra distribuzione vengono
        solitamente aggiornati meno frequentemente rispetto alle traduzioni
        degli HOWTO; per questo, può essere sempre consigliata la lettura
        degli HOWTO in italiano presso il sito dell'Italian Linux
        Documentation Project (Cfr. <link linkend="progetti-localizzazione"
        endterm="progetti-localizzazione.title"/>) e in inglese presso il
        sito del Linux Documentation Project (<ulink
        url="http://tldp.org/">http://tldp.org/</ulink>).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>Documentazione generica</emphasis> dei programmi
        installati: solitamente è disponibile solo in inglese e si può
        trovare in differenti directory a seconda della distribuzione;
        generalmente si trova comunque nella directory
        <literal>/usr/share/doc/</literal> o
        <literal>/usr/doc/</literal>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>Aiuto in linea dei programmi</emphasis>:
        un'applicazione in ambiene grafico solitamente prevede un menu
        chiamato <literal>Aiuto</literal> o <literal>Help</literal> che
        contiene informazioni sul programma in uso. Si fa notare che se è
        presente solo la voce <literal>Help</literal> invece della voce
        tradotta (<literal>Aiuto</literal>) è probabile il programma non sia
        stato tradotto o che manchi un aiuto in linea in italiano o che non
        sia presente una corretta localizzazione italiana del
        sistema.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>
 
  <sect2 id="doc-online">
  <title id="doc-online.title">Documentazione reperibile online</title>
    <para>Di seguito un breve elenco di documentazione in italiano presente su Internet la cui fruizione è assolutamente libera e caldamente consigliata per tutti i nuovi utenti.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Appunti di informatica libera (<ulink
        url="http://rm.mirror.garr.it/mirrors/AppuntiLinux/HTML/a2.html">http://rm.mirror.garr.it/mirrors/AppuntiLinux/HTML/a2.html</ulink>):
        la principale opera italiana dedicata a GNU/Linux ed al Software
        Libero.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>HOWTO (<ulink
        url="http://ildp.pluto.it/">http://ildp.pluto.it/</ulink>): la
        raccolta degli HOWTO tradotti in italiano.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Linux Facile (<ulink
        url="http://www.linuxfacile.org/">http://www.linuxfacile.org/</ulink>):
        un manuale per aiutare l'avvicinamento a GNU/Linux, in particolare
        la distribuzione Debian GNU/Linux.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Linux Da Zero (<ulink
        url="http://dazero.sf.net/ldz.html">http://dazero.sf.net/ldz.html</ulink>):
        un manuale pensato per chi ha poca dimestichezza con
        l'informatica.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Guida rapida ai comandi Linux (<ulink
        url="http://www.magicmill.net/linux/grap/grap.html">http://www.magicmill.net/linux/grap/grap.html</ulink>):
        un'agile guida tematica ai comandi disponibili dalla riga di
        comando.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>GNUtemberg! (<ulink
        url="http://cdrom.gnutemberg.org/">http://cdrom.gnutemberg.org/</ulink>):
        una raccolta di documentazione liberamente consultabile, copiabile e
        stampabile.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="libri">
  <title id="libri.title">Libri</title>
    <para>L'offerta di libri ed altre pubblicazioni che abbiano come oggetto
    GNU/Linux ed altro Software Libero è in costante aumento e può essere
    considerata un'indice della sempre maggiore diffusione del Software
    Libero nella società.</para>
    <para>Quando GNU/Linux e l'altro software di interesse per questo HOWTO
    erano utilizzati solo da "smanettoni" la documentazione reperibile in
    libreria era alquanto scarsa e spesso di taglio prettamente tecnico. Al
    giorno d'oggi, invece, è notevole la quantità di libri disponibili sugli
    scaffali delle librerie.</para>
    <para>L'utente che desideri un supporto cartaceo su cui studiare compirà
    ovviamente la propria scelta autonomamente, sfogliando il libro
    prescelto prima dell'acquisto, consultando all'occorrenza amici e
    conoscenti e così via: gli autori del presente documento non desiderano
    influenzare in alcun modo l'acquisto, se non consigliando all'utente di
    prendere in particolare considerazione i libri scritti da alcuni membri
    della comunità italiana del Software Libero.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="riviste">
  <title id="riviste.title">Riviste</title>
    <para>Le riviste, cartacee o telematiche, sono un prezioso supporto per gli utenti, in quanto permettono di aggiornarsi e di conoscere nuovi argomenti, filtrando a monte una consistente parte della varietà del mondo del Software Libero e selezionando gli spunti più significativi.</para>
    <sect3 id="riviste-cartacee">
    <title id="riviste-cartacee.title">Riviste cartacee</title>
      <para>Alcune riviste cartacee sono state un elemento particolarmente
      importante per la diffusione, alla fine degli anni '90, del sistema
      GNU/Linux, grazie in particolare ai CD-ROM di varie distribuzioni
      frequentemente allegati. Bisogna ricordare come a quell'epoca le linee
      veloci non erano diffuse, quindi per la maggior parte dei possibili
      utenti il download delle immagini ISO dei CD-ROM da Internet sarebbe
      stato impossibile o quasi. Ovviamente, non può essere dimenticato il
      ruolo importante della documentazione, degli esempi e dei "tips &amp;
      tricks" contenuti nelle riviste, che hanno potuto dare il loro
      contributo importante alla formazione degli utenti di GNU/Linux di
      quel periodo.</para>
      <para>Oggi, con la maggior disponibilità di linee veloci e con la
      diffusione capillare di gruppi di utenti praticamente in ogni angolo
      d'Italia (Cfr. <link linkend="lug" endterm="lug.title"/>), il ruolo
      delle riviste cartacee nella diffusione di GNU/Linux ha perso
      importanza, ma può ancora costituire per alcuni una valida alternativa
      alla ricerca di documentazione su Internet. Per non far torto a
      nessuno, non sono qui proposti dei nomi: un utente può quindi farsi la
      propria opinione in autonomia recandosi alla propria edicola di
      fiducia e scegliendo la rivista che preferisce, ovviamente
      privilegiando quelle riviste che sanno mantenersi coerenti ai loro
      propositi di diffusione di GNU/Linux e del Software Libero.</para>
    </sect3>
    <sect3 id="riviste-online">
    <title id="riviste-online.title">Riviste telematiche</title>
      <para>Oltre alle riviste acquistabili in edicola, esistono in rete
      delle riviste liberamente consultabili.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>PLUTO Journal (<ulink
          url="http://journal.pluto.it/">http://journal.pluto.it/</ulink>):
          nata nel 1995, è la prima rivista italiana su GNU/Linux e Software
          Libero;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>LinuxFocus, sezione italiana (<ulink
          url="http://www.linuxfocus.org/Italiano/">http://www.linuxfocus.org/Italiano/</ulink>):
          è la traduzione italiana della rivista LinuxFocus; per questo, si
          possono trovare vari articoli in lingua inglese.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect3>
  </sect2>

</sect1>

<!-- Note sulla localizzazione italiana -->

<sect1 id="localizzazione">
<title id="localizzazione.title">Note sulla localizzazione italiana</title>
  <para>Ad oggi, tutte le maggiori distribuzioni GNU/Linux permettono un
  facile utilizzo della tastiera italiana (a volte con la possibilità di
  scegliere tra diverse tipologie), ma non solo: numerosi programmi sono
  infatti proposti anche in versione italiana. Qui di seguito verrà
  brevemente analizzata la situazione dal punto di vista tecnico.</para>
  <para>Verrà inoltre indicato come gestire la localizzazione nella
  distribuzione Debian: gli autori saranno lieti di includere nelle prossime
  edizioni del presente HOWTO gli esempi per altre distribuzioni che
  verranno loro inviati.</para>

  <sect2 id="distribuzioni">
  <title id="distribuzioni.title">La localizzazione nelle principali
  distribuzioni GNU/Linux</title>
    <para>Ogni distribuzione propone dei propri strumenti per la gestione
    della localizzazione. Si ricordi che il codice ISO relativo all'Italia è
    <emphasis>it_IT</emphasis> (<emphasis>it_CH</emphasis> per la svizzera
    italiana), nelle sue varianti a seconda della codifica di caratteri
    scelta: attualmente la scelta migliore come codifica sembra essere la
    <emphasis>ISO-8859-15</emphasis> (utilizzata come esempio nel paragrafo
    successivo e riconoscibile per la stringa <literal>@euro</literal>),
    variante comprendente il supporto per l'euro della codifica
    <emphasis>ISO-8859-1</emphasis> largamente diffusa nelle lingue
    occidentali, ma in futuro si assisterà progressivamente all'affermarsi
    della codifica <emphasis>UTF-8</emphasis>.</para>
    <para>Qualunque sia la distribuzione utilizzata, si può verificare la
    localizzazione con il comando "<literal>locale</literal>", che dovrebbe
    visualizzare qualcosa di simile a ciò che segue:</para>
<programlisting>LANG=it_IT@euro
LC_CTYPE="it_IT@euro"
LC_NUMERIC="it_IT@euro"
LC_TIME="it_IT@euro"
LC_COLLATE="it_IT@euro"
LC_MONETARY="it_IT@euro"
LC_MESSAGES="it_IT@euro"
LC_PAPER="it_IT@euro"
LC_NAME="it_IT@euro"
LC_ADDRESS="it_IT@euro"
LC_TELEPHONE="it_IT@euro"
LC_MEASUREMENT="it_IT@euro"
LC_IDENTIFICATION="it_IT@euro"
LC_ALL=</programlisting>
    <para>Qualora ciò non avvenga e si siano seguiti i passi di seguito
    descritti, può essere necessario chiudere e quindi riaprire la sessione
    di lavoro.</para>
    <para>Invece, per collaudare la localizzazione italiana senza compiere
    modifiche permanenti al sistema, è sufficiente il comando
    "<literal>export LANG=it_IT@euro</literal>" dato in una console; un
    programma con un adeguato supporto alla localizzazione italiana avviato
    dalla medesima console dovrebbe a questo punto "parlare" italiano (ed
    essere anche in grado di visualizzare correttamente il simbolo
    dell'euro).</para>
    <sect3 id="debian"><title>Debian GNU/Linux</title>
      <para>È possibile impostare la corretta localizzazione italiana in
      Debian GNU/Linux già in fase di installazione, scegliendo dai menu che
      vengono via via proposti la tipologia di tastiera, la lingua
      predefinita per il sistema, ecc.</para>
      <para>Per riconfigurare all'occorrenza il sistema successivamente
      all'installazione, si può ricorrere al comando
      "<literal>dpkg-reconfigure locales</literal>", che proporrà
      successivamente le varie localizzazioni con le opportune codifiche
      (l'utente italiano sceglierà quelle relative ad
      <emphasis>it_IT</emphasis>) e la selezione della localizzazione
      predefinita.</para>
      <para>È anche possibile modificare direttamente il file
      <literal>/etc/locale.gen</literal> scrivendovi quali localizzazioni
      devono essere presenti nel sistema, eseguendo successivamente il
      comando "<literal>locale-gen</literal>" e modificando infine il file
      <literal>/etc/environment</literal> per impostarvi la localizzazione
      scelta come predefinita per il sistema.</para>
      <para>Per poter utilizzare il simbolo dell'euro in ambiente grafico è
      inoltre necessario installare i pacchetti
      <literal>xfonts-base-transcoded</literal>,
      <literal>xfonts-75dpi-transcoded</literal> e
      <literal>xfonts-100dpi-transcoded</literal>, in aggiunta a quelli
      installati normalmente.</para>
      <para>Si ricorda infine che in numerosi programmi è già integrata la
      localizzazione italiana, mentre per altri, i più grossi in
      particolare, è necessario installare i relativi pacchetti, come ad
      esempio <literal>openoffice.org-l10n-it</literal> per OpenOffice.org;
      il comando "<literal>apt-cache search italian</literal>" risulterà
      senza dubbio importante per delineare quali pacchetti aggiuntivi
      devono essere scaricati per rendere "italiani" i programmi
      utilizzati.</para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="progetti-localizzazione">
  <title id="progetti-localizzazione.title">Progetti di
  localizzazione</title>
    <para>Nonostante gli sforzi consistenti della comunità per tradurre in
    italiano quanto più software possibile, ancora molto rimane da fare e
    numerosi programmi non dispongono di una localizzazione italiana. Per
    ovviare a questo e per condividere un po' del proprio tempo a favore del
    progresso sociale, un utente volenteroso può partecipare ai numerosi
    progetti di localizzazione italiana esistenti.</para>
    <para>Analogamente, è possibile collaborare alla traduzione di
    documentazione tecnica su GNU/Linux e Software Libero, attività in grado
    di rendere meno complicato l'apprendimento ai nuovi utenti italiani, che
    spesso conoscono solo parzialmente (o per niente) la lingua
    inglese.</para>
    <para>Segue una lista di alcuni tra i più importanti progetti italiani
    di localizzazione.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Translation Project (<ulink
        url="http://www.linux.it/tp/">http://www.linux.it/tp/</ulink>):
        anche se si occupa principalmente della traduzione dei messaggi dei
        programmi GNU, sulla mailing list del progetto
        (<literal>tp</literal>, <ulink
        url="http://lists.linux.it/listinfo/tp/">http://lists.linux.it/listinfo/tp/</ulink>)
        si può richiedere assistenza su traduzione e localizzazione di
        programmi e documentazione relativi a GNU/Linux e Software
        Libero.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Italian Linux Documentation Project (<ulink
        url="http://it.tldp.org/">http://it.tldp.org/</ulink> o <ulink
        url="http://ildp.pluto.it/">http://ildp.pluto.it/</ulink>): progetto
        nato nel 1994 in seno al <link linkend="pluto">PLUTO</link> per
        tradurre in lingua italiana documentazione relativa a GNU/Linux e
        Software Libero. In particolare, traduce i documenti del Linux
        Documentation Project (<ulink
        url="http://tldp.org/">http://tldp.org/</ulink>). La principale
        mailing list del progetto è <literal>pluto-ildp</literal>: <ulink
        url="http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-ildp/">http://lists.pluto.it/listinfo/pluto-ildp/</ulink>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>GNOME (<ulink
        url="http://www.gnome.org/">http://www.gnome.org/</ulink>): il
        progetto di traduzione di GNOME è raggiungibile presso <ulink
        url="http://it.gnome.org/">http://it.gnome.org/</ulink>; la
        coordinazione dei lavori avviene tramite la mailing list
        <literal>gnome-i18n</literal> (<ulink
        url="http://lists.it.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-i18n/">http://lists.it.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-i18n/</ulink>).
        Esiste inoltre un canale IRC sul server
        <literal>calvino.freenode.net</literal>, chiamato
        <literal>#gnome-it</literal>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>KDE (<ulink
        url="http://www.kde.org/">http://www.kde.org/</ulink>): il progetto
        di localizzazione italiana di KDE (<ulink
        url="http://kde.gulp.linux.it/">http://kde.gulp.linux.it/</ulink>) è
        portato avanti dal Gruppo Utenti Linux Pisa (GULP), raggiungibile
        presso <ulink
        url="http://www.gulp.linux.it/">http://www.gulp.linux.it/</ulink>.
        La mailing list di riferimento è <literal>kde-i18n-it</literal>:
        <ulink
        url="https://mail.kde.org/mailman/listinfo/kde-i18n-it/">https://mail.kde.org/mailman/listinfo/kde-i18n-it/</ulink>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mozilla (<ulink
        url="http://www.mozilla.org/">http://www.mozilla.org/</ulink>): il
        sito di riferimento per la localizzazione italiana è <ulink
        url="http://www.mozillaitalia.org/">http://www.mozillaitalia.org/</ulink>
        e la mailing list è <literal>mozilla-it</literal> (<ulink
        url="http://erlug.linux.it/cgi-bin/mailman/listinfo/mozilla-it/">http://erlug.linux.it/cgi-bin/mailman/listinfo/mozilla-it/</ulink>)
        presso il sito dell'Emilia Romagna Linux Users Group (ERLUG),
        raggiungibile su <ulink
        url="http://erlug.linux.it/">http://erlug.linux.it/</ulink>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>OpenOffice.org (<ulink
        url="http://www.openoffice.org/">http://www.openoffice.org/</ulink>):
        il progetto è raggiungibile presso <ulink
        url="http://it.openoffice.org/">http://it.openoffice.org/</ulink>.
        Esiste anche un canale IRC, <literal>#openoffice.org-it</literal>,
        raggiungibile presso il server IRC
        <literal>calvino.freenode.net</literal>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gimp (<ulink
        url="http://www.gimp.org/">http://www.gimp.org/</ulink>): il sito di
        riferimento per la localizzazione italiana è <ulink
        url="http://www.it.gimp.org">http://www.it.gimp.org/www/</ulink> e
        la mailing list è <literal>gimp</literal> (<ulink
        url="http://erlug.linux.it/cgi-bin/mailman/listinfo/gimp/">http://erlug.linux.it/cgi-bin/mailman/listinfo/gimp/</ulink>)
        presso il sito dell'Emilia Romagna Linux Users Group (ERLUG),
        raggiungibile su <ulink
        url="http://erlug.linux.it/">http://erlug.linux.it/</ulink>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>TeX e LaTeX: la traduzione in italiano della documentazione
        relativa a TeX e LaTeX è portata avanti dal progetto Gilda/Guild
        (<ulink
        url="http://guild.prato.linux.it/">http://guild.prato.linux.it/</ulink>),
        ospitato dal Prato Linux Users Group (PLUG): <ulink
        url="http://www.prato.linux.it/">http://www.prato.linux.it/</ulink>).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mailman (<ulink
        url="http://www.list.org/">http://www.list.org/</ulink>): la
        traduzione di Mailman è portata avanti dal FerraraLUG (<ulink
        url="http://www.ferrara.linux.it/">http://www.ferrara.linux.it/</ulink>)
        attraverso la mailing list <literal>mailman-it</literal> (<ulink
        url="http://liste.ferrara.linux.it/listinfo/mailman-it">http://liste.ferrara.linux.it/listinfo/mailman-it</ulink>).</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Debian GNU/Linux (<ulink
        url="http://www.debian.org/">http://www.debian.org/</ulink>): la
        traduzione di tutto ciò che è inerente alla distribuzione Debian
        GNU/Linux è effettuata sulla mailing list
        <literal>debian-l10n-italian</literal> (<ulink
        url="http://lists.debian.org/debian-l10n-italian/">http://lists.debian.org/debian-l10n-italian/</ulink>)
        di Debian.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>

</sect1>

</article>
